把敵人當交易對象的荷蘭人 荷蘭人對抗西班牙帝國獨立之路

在史記‧伯夷列傳中，有一段說「武王已平殷亂，天下宗周，而伯夷，叔齊恥之，義不食周粟，隱於首陽山，採薇而食之。」講的是封神榜那位周武王擊敗了商之後，伯夷覺得自己是商人（真的是商人，商帝國的人），與周是敵人，所以即使周武王邀請他去任職給他薪水，他都不願出周武王的糧，寧可去山上採野果吃，結果好像營養不良餓死了。

義不食周粟是被傳統仕人讚揚的，讚揚一些人忠誠堅定，即使餓死，都不與敵人交易，不受敵人恩惠，不為敵人工作。這看起來很美好。對敵人就應該杯葛他們對嗎？不過，如果你同時有讀西方歷史，他們又有另一個看法。

因為荷蘭水蓋的關係，現在我們都習慣了有一個國家叫荷蘭，不過大家是否知道，這個國家在 500 年前是不存在的？在那個時候，不僅荷蘭不存在，而且還未有現代的主權國家體制。普歐洲之下都是天主教圈，所有人都被迫信天主教。而當年的荷蘭，是處於西班牙的哈布斯堡王朝的屬土，用今天的說法，就是西班牙神聖不可分割的一部分。

本來，荷蘭人對西班牙哈布斯堡的統治還算臣服，但是隨著中央政府要求荷蘭付更多的錢，可是卻沒有給他們更多的政治權力，原本就已經山高皇帝遠的荷蘭人，納稅卻一直拿不到政治權力，愈來愈不滿。西班牙卻不斷限制荷蘭人的權力，引入更多的壓迫機制和法律，而荷蘭人的抗爭也不斷升級。

西班牙決定派人去幫荷蘭換血，不斷在要職上換成外地人，再這樣下去荷蘭會被換血完成。面對如日中天的西班牙帝國，弱小的荷蘭竟然爆發出獨立運動，要從王朝手中獨立。這場戰爭打了 80 年，最後以西班牙承認荷蘭獨立告終。這場戰爭的特色是不只軍隊在打，很多平民雖然不敢明著反抗西班牙，背地裡有機會就會製造麻煩給西班牙，所有人都間接參與這場戰爭。

當年，海上貿易是個賺大錢的事業，荷蘭人在西班牙帝國下，也分享到了海上貿易的成果，現在要獨立了，是否就「義不食西班牙粟」，「你有種就別吃西班牙的飯，別賺西班牙的錢」呢？

剛好相反，荷蘭的商人很神奇地，一方面在那邊搞游擊戰，襲擊西班牙人。另一方面，他們卻把自己的商船，掛上西班牙旗，直接駛進西班牙控制的港口做生意，因為理論上，荷蘭人就是西班牙帝國的臣民，其實是「西班牙臣民」，公然利用西班牙去做生意也很合理，西班牙也沒有道理拒絕他們的船駛進來，結果讓荷蘭人一手賺西班牙的錢，另一手去打西班牙。

對於荷蘭商人來說，他們和誰都可以交易，哪怕是敵人。在後來獨立後，荷蘭人在印度奪取的東西，他們直接提出只要付得起價錢，他們願意賣給聯合省的敵人，也就是西班牙人。對於其敵國而言，這是難以想像的行為。但他們真的是這樣做。

他們認為，賺錢就是在強化自己，強化自己之後就有能力戰勝敵人，那從敵人身上賺錢沒甚麼不對。他們毫不在意和敵人貿易，哪怕是賣武器給敵人去打自己，只要確定自己是在對方身上賺取暴利。結果荷蘭人可以一面搞屎棍，一面賺大錢，兩者竟然沒有衝突。無疑，一定會有人覺得荷蘭人很無恥，沒有原則，匪夷所思，但是荷蘭人可是真正實現了「食窮 XXX，票投 YYY」，而在西班牙大軍下贏得了自己的獨立。

荷蘭的故事或許顛覆了很多人的想法，但是，歡迎來到商業世界，它總是不斷發生著你難以置信的事情，而能掌握其本質的人就是贏家。

正確，我地都呢種務實既思想，黃店要賺黃錢，更要賺藍錢

我返工收紅色錢，放工使錢在黃店

lau ming

唔好意思 借個位黎

新德國聯署

德國聯邦議院《全球馬格尼茨基法案》

仲差44000人!!!!

目標50000人

（新德國聯署）仲欠47000人！ 請德國國會提出《全球馬格尼茨基法案》--LIHKG

八十年戰爭

林鄭夠務實賺香港人錢 服務中共

推

伯夷叔齊後人用黎打J啫
根本大部份商人都開開心心食周栗

目標所有店舖都搵支那錢, 但支持反共事業

最緊要贏